# üìö √în t·∫≠p Gi·∫£i t√≠ch 1 (MI1111) - Gi·ªØa k·ª≥

| Th√¥ng tin | Chi ti·∫øt |
| :--- | :--- |
| **M√¥n h·ªçc** | Gi·∫£i t√≠ch 1 (MI1111) |
| **N·ªôi dung** | T·ªïng h·ª£p ki·∫øn th·ª©c & D·∫°ng b√†i t·∫≠p gi·ªØa k·ª≥ |
| **M·ª•c ti√™u** | N·∫Øm v·ªØng l√Ω thuy·∫øt, m·∫πo gi·∫£i nhanh v√† tr√¨nh b√†y chu·∫©n |

---

## üìñ M·ª•c l·ª•c
1. [N·ªôi dung chuy√™n s√¢u](#i-n·ªôi-dung-chuy√™n-s√¢u)
    - [Quy t·∫Øc h√†m h·ª£p & H√†m ·∫©n](#1-quy-t·∫Øc-h√†m-h·ª£p--h√†m-·∫©n)
    - [ƒê·∫°o h√†m c√°c h√†m ƒë·∫∑c bi·ªát](#2-ƒë·∫°o-h√†m-c√°c-h√†m-ƒë·∫∑c-bi·ªát-m≈©-logarit)
    - [H√†m s∆° c·∫•p (Euler & Hyperbolic)](#3-h√†m-s·ªë-s∆°-c·∫•p)
2. [T·ªïng h·ª£p M·∫πo nh·ªõ (Cheat Sheet)](#ii-t·ªïng-h·ª£p-m·∫πo-nh·ªõ-cheat-sheet)
3. [C√°c d·∫°ng b√†i t·∫≠p thi gi·ªØa k·ª≥](#iii-c√°c-d·∫°ng-b√†i-t·∫≠p-thi-gi·ªØa-k·ª≥)

---

## I. N·ªôi dung chuy√™n s√¢u

### 1. Quy t·∫Øc h√†m h·ª£p & H√†m ·∫©n

#### a. Quy t·∫Øc h√†m h·ª£p (Chain Rule)
> **ƒê·ªãnh l√Ω:** ƒê·∫°o h√†m c·ªßa h√†m h·ª£p l√† t√≠ch c·ªßa c√°c ƒë·∫°o h√†m th√†nh ph·∫ßn.

$$f(x) = (g \circ h)(x) = g(h(x)) \quad \Rightarrow \quad f'(x) = g'(h(x)) \cdot h'(x)$$

**V√≠ d·ª• minh h·ªça:**  
T√≠nh ƒë·∫°o h√†m c·ªßa $f(x) = \sin(x^2 + 1)$.
*   ƒê·∫∑t $u = x^2 + 1 \Rightarrow u' = 2x$.
*   H√†m tr·ªü th√†nh $\sin(u) \Rightarrow (\sin u)' = \cos u \cdot u'$.
*   **K·∫øt qu·∫£:** $f'(x) = 2x \cos(x^2 + 1)$.

#### b. ƒê·∫°o h√†m h√†m ·∫©n (Implicit Differentiation)
S·ª≠ d·ª•ng khi kh√¥ng th·ªÉ (ho·∫∑c kh√≥) bi·ªÉu di·ªÖn $y$ theo $x$ m·ªôt c√°ch t∆∞·ªùng minh.

**B√†i to√°n:** T√≠nh $y'$ bi·∫øt $y = \arcsin(x)$.
1.  Bi·∫øn ƒë·ªïi v·ªÅ d·∫°ng ·∫©n: $\sin(y) = x$.
2.  ƒê·∫°o h√†m hai v·∫ø theo $x$:
    $$\frac{d}{dx}(\sin y) = \frac{d}{dx}(x) \iff \cos(y) \cdot y' = 1$$
3.  Suy ra: $y' = \frac{1}{\cos y} = \frac{1}{\sqrt{1 - \sin^2 y}} = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$.

---

### 2. ƒê·∫°o h√†m c√°c h√†m ƒë·∫∑c bi·ªát (M≈© & Logarit)

#### a. H√†m s·ªë m≈© t·ªïng qu√°t $y = b^{f(x)}$
C√¥ng th·ª©c:
$$\frac{d}{dx} b^{f(x)} = f'(x) \cdot b^{f(x)} \cdot \ln b$$

**V√≠ d·ª•:** V·ªõi $y = e^{2x}$ ($b=e, \ln e = 1$):
$$y' = (2x)' \cdot e^{2x} = 2e^{2x}$$

#### b. H√†m Logarit $y = \log_a(x)$
Ch·ª©ng minh t·ª´ c√¥ng th·ª©c ƒë·ªïi c∆° s·ªë $\log_a x = \frac{\ln x}{\ln a}$:
$$\frac{d}{dx} \log_a(x) = \frac{d}{dx} \left( \frac{\ln x}{\ln a} \right) = \frac{1}{\ln a} \cdot (\ln x)' = \frac{1}{x \ln a}$$

---

### 3. H√†m s·ªë s∆° c·∫•p

#### a. C√¥ng th·ª©c Euler
"C√¢y c·∫ßu" n·ªëi li·ªÅn l∆∞·ª£ng gi√°c v√† s·ªë ph·ª©c:
$$e^{ix} = \cos x + i\sin x$$

**H·ªá qu·∫£ (Bi·ªÉu di·ªÖn $\cos, \sin$ qua $e$):**
$$\cos x = \frac{e^{ix} + e^{-ix}}{2}; \quad \sin x = \frac{e^{ix} - e^{-ix}}{2i}$$

#### b. H√†m Hyperbolic
T∆∞∆°ng t·ª± l∆∞·ª£ng gi√°c nh∆∞ng tr√™n Hyperbol:
*   $\cosh x = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$
*   $\sinh x = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$
*   $\tanh x = \frac{\sinh x}{\cosh x} = \frac{e^x - e^{-x}}{e^x + e^{-x}}$

> **B·∫£n ch·∫•t:**
> *   $e^{ix}$: Bi·ªÉu di·ªÖn ph√©p quay (Rotation) $\rightarrow$ L∆∞·ª£ng gi√°c.
> *   $e^x$: Bi·ªÉu di·ªÖn s·ª± tƒÉng tr∆∞·ªüng/ph√≥ng (Scaling) $\rightarrow$ Hyperbolic.

---

## II. T·ªïng h·ª£p M·∫πo nh·ªõ (Cheat Sheet)

### 1. ƒê·∫°o h√†m c·∫•p cao $y^{(n)}$
H√£y nh·ªõ **"Quy lu·∫≠t bi·∫øn ƒë·ªïi"** thay v√¨ h·ªçc v·∫πt:

| H√†m s·ªë ($y$) | ƒê·∫°o h√†m c·∫•p $n$ ($y^{(n)}$) | M·∫πo nh·ªõ logic |
| :--- | :--- | :--- |
| **L∆∞·ª£ng gi√°c**<br>$\sin(ax), \cos(ax)$ | $a^n \sin(ax + n\frac{\pi}{2})$<br>$a^n \cos(ax + n\frac{\pi}{2})$ | M·ªói l·∫ßn ƒë·∫°o h√†m l√† m·ªôt l·∫ßn c·ªông th√™m g√≥c $90^\circ$ ($\pi/2$). |
| **Ph√¢n th·ª©c**<br>$\frac{1}{x+a}$ | $\frac{(-1)^n n!}{(x+a)^{n+1}}$ | S·ªë m≈© r∆°i xu·ªëng t·∫°o giai th·ª´a ($n!$) v√† d·∫•u xen k·∫Ω $(-1)^n$. M·∫´u tƒÉng b·∫≠c. |
| **Logarit**<br>$\ln(x+a)$ | $\frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{(x+a)^n}$ | L√† "l√πi 1 c·∫•p" c·ªßa h√†m ph√¢n th·ª©c (v√¨ ƒë·∫°o h√†m c·∫•p 1 c·ªßa $\ln$ l√† ph√¢n th·ª©c). |
| **M≈©**<br>$e^{ax}$ | $a^n e^{ax}$ | ƒê∆°n gi·∫£n nh·∫•t: ch·ªâ nh√¢n th√™m h·ªá s·ªë $a$ m·ªói l·∫ßn ƒë·∫°o h√†m. |

**Quy t·∫Øc Leibniz (ƒê·∫°o h√†m t√≠ch $u \cdot v$):**  
Structurally gi·ªëng h·ªát **Nh·ªã th·ª©c Newton**:
$$(u \cdot v)^{(n)} = \sum_{k=0}^{n} C_n^k \cdot u^{(n-k)} \cdot v^{(k)}$$
*Tip:* Ch·ªçn $v$ l√† ƒëa th·ª©c ƒë·ªÉ n√≥ tri·ªát ti√™u v·ªÅ 0 sau v√†i l·∫ßn ƒë·∫°o h√†m.

### 2. C√°c V√¥ c√πng b√© (VCB) t∆∞∆°ng ƒë∆∞∆°ng khi $x \to 0$

| L∆∞·ª£ng gi√°c | M≈© & Logarit | Nh·ªã th·ª©c |
| :--- | :--- | :--- |
| $\sin x \sim x$ | $e^x - 1 \sim x$ | $(1+x)^\alpha - 1 \sim \alpha x$ |
| $\tan x \sim x$ | $\ln(1+x) \sim x$ | $\sqrt{1+x} - 1 \sim \frac{x}{2}$ |
| $\arcsin x \sim x$ | $a^x - 1 \sim x \ln a$ | $1 - \cos x \sim \frac{x^2}{2}$ |
| $\arctan x \sim x$ | | |

---

## III. C√°c d·∫°ng b√†i t·∫≠p thi gi·ªØa k·ª≥

### D·∫°ng 1: T√¨m T·∫≠p x√°c ƒë·ªãnh
**V√≠ d·ª•:** $y = \arcsin(3x-5)$
*   ƒêK: $-1 \le 3x-5 \le 1 \iff 4 \le 3x \le 6 \iff \frac{4}{3} \le x \le 2$.
*   **ƒê√°p √°n:** $D = [\frac{4}{3}, 2]$.

### D·∫°ng 2: T√≠nh gi·ªõi h·∫°n & So s√°nh VCB
**V√≠ d·ª•:** $L = \lim_{x \to 0} \frac{(e^{2x^2} - 1) \ln(1+ 3x)}{4x^3 + x^5}$
*   Thay th·∫ø VCB: $e^{2x^2}-1 \sim 2x^2$ v√† $\ln(1+3x) \sim 3x$.
*   M·∫´u s·ªë: $4x^3 + x^5 = x^3(4+x^2) \sim 4x^3$.
*   T√≠nh to√°n:
    $$L = \lim_{x \to 0} \frac{(2x^2) \cdot (3x)}{4x^3} = \frac{6}{4} = \frac{3}{2}$$

### D·∫°ng 3: C·ª±c tr·ªã h√†m s·ªë
**V√≠ d·ª•:** $y = 3x(\ln x - 7)$ v·ªõi $x > 0$.
1.  **ƒê·∫°o h√†m:**
    $$y' = 3(\ln x - 7) + 3x \cdot \frac{1}{x} = 3\ln x - 21 + 3 = 3\ln x - 18$$
2.  **ƒêi·ªÉm t·ªõi h·∫°n:** $y' = 0 \iff \ln x = 6 \iff x = e^6$.
3.  **X√©t d·∫•u $y''$:**
    $$y'' = \frac{3}{x} \Rightarrow y''(e^6) = \frac{3}{e^6} > 0$$
    $\Rightarrow$ H√†m s·ªë ƒë·∫°t **C·ª±c ti·ªÉu** t·∫°i $x = e^6$, $y_{CT} = -3e^6$.

### D·∫°ng 4: Quy t·∫Øc L'Hospital & ƒê·∫°o h√†m m·ªôt ph√≠a
**L'Hospital:** D√πng cho d·∫°ng $\frac{0}{0}$ ho·∫∑c $\frac{\infty}{\infty}$.
$$\lim_{x \to 0} \frac{\sin x - x}{x^3} \xrightarrow{L'H} \lim \frac{\cos x - 1}{3x^2} \xrightarrow{L'H} \lim \frac{-\sin x}{6x} = -\frac{1}{6}$$

**ƒê·∫°o h√†m m·ªôt ph√≠a:** V·ªõi h√†m ch·ª©a tr·ªã tuy·ªát ƒë·ªëi $|A|$.
*   X√©t $A > 0$ v√† $A < 0$ ƒë·ªÉ ph√° d·∫•u tr·ªã tuy·ªát ƒë·ªëi, sau ƒë√≥ ƒë·∫°o h√†m b√¨nh th∆∞·ªùng.

### D·∫°ng 5: Khai tri·ªÉn Maclaurin & ƒê·∫°o h√†m c·∫•p cao t·∫°i 0
**C√¥ng th·ª©c li√™n h·ªá:** H·ªá s·ªë c·ªßa $x^n$ trong khai tri·ªÉn Maclaurin c·ªßa $f(x)$ ch√≠nh l√† $\frac{f^{(n)}(0)}{n!}$.

**V√≠ d·ª•:** Khai tri·ªÉn Maclaurin c·ªßa $f(x) = e^{-x^3+2}$ ƒë·∫øn c·∫•p 21 v√† t√≠nh $f^{(21)}(0)$.

**B∆∞·ªõc 1: Khai tri·ªÉn chu·ªói**
Ta c√≥ $f(x) = e^2 \cdot e^{-x^3}$.
S·ª≠ d·ª•ng khai tri·ªÉn c∆° b·∫£n: $e^u = 1 + \frac{u}{1!} + \frac{u^2}{2!} + \dots + \frac{u^n}{n!} + o(u^n)$.
Thay $u = -x^3$:
$$e^{-x^3} = 1 + \frac{(-x^3)}{1!} + \frac{(-x^3)^2}{2!} + \dots + \frac{(-x^3)^7}{7!} + o(x^{21})$$
$$e^{-x^3} = 1 - x^3 + \frac{x^6}{2!} - \frac{x^9}{3!} + \dots - \frac{x^{21}}{7!} + o(x^{21})$$
V·∫≠y khai tri·ªÉn c·ªßa $f(x)$ ƒë·∫øn c·∫•p 21 l√†:
$$f(x) = e^2 \left( 1 - x^3 + \frac{x^6}{2!} - \dots - \frac{x^{21}}{7!} \right) + o(x^{21})$$

**B∆∞·ªõc 2: T√¨m ƒë·∫°o h√†m c·∫•p cao**
H·ªá s·ªë c·ªßa $x^{21}$ trong khai tri·ªÉn tr√™n l√†:
$$a_{21} = e^2 \cdot \frac{-1}{7!} = -\frac{e^2}{5040}$$
Theo c√¥ng th·ª©c Taylor: $a_{21} = \frac{f^{(21)}(0)}{21!}$.
Suy ra:
$$f^{(21)}(0) = a_{21} \cdot 21! = -\frac{e^2}{7!} \cdot 21!$$

### D·∫°ng 6: Ti·ªám c·∫≠n
*   **ƒê·ª©ng:** $\lim_{x \to x_0} f(x) = \infty \Rightarrow x = x_0$.
*   **Ngang:** $\lim_{x \to \infty} f(x) = y_0 \Rightarrow y = y_0$.
*   **Xi√™n:** $y = ax+b$ v·ªõi $a = \lim \frac{f(x)}{x}, b = \lim (f(x) - ax)$.